\chapter{Úvod}
\section{Zadání}
\begin{enumerate}
\item Určete relativní vlhkost v laboratoři pomocí psychrometrického měření.
\item  Pozorujte na osciloskopu dění na sběrnici RS 485 s protokolem Modbus, přes kterou je připojen Smart-Sensor do domovního PLC (Na PLC běží web server udávající aktuální teplotu a vlhkost). Zobrazte signál proti zemi na kladném vodiči (A), záporném vodiči (B) a rozdílový signál A-B. Zobrazený signál obsahuje dotaz-odpověď, na obrazovce je zřejmé, že se liší jejich napěťové úrovně: z nich odhadněte, kdy vysílá domovní PLC a kdy odpovídá senzor.
\item Ověřte funkci Smart-Sensoru vlhkosti, vlhkoměru Humistar a kapacitního a rezistivního
senzoru vlhkosti v nádobě o (volném) objemu 12,5 l, ve které budete odpařováním zvyšovat
vlhkost až do $90\%$ RH. Vyneste graf veličin Rs a Cs v závislosti na vlhkosti měřené Smart
Sensorem.
\item Ověřte odolnost sběrnice RS485 / Modbus vůči souhlasnému rušení.
\end{enumerate}
\section{Teorie}
\subsection{Definice a značení}
\begin{itemize}
\item Absolutní vlhkost plynu $\Phi ' [kg/m^3]$ - hmotnost vodní páry obsažené v objemové jednotce plynu
\item Absolutní vlhkost nasyceného plynu $\Phi '' [kg/m^3]$- maximální množství vodní páry, které vlhký plyn může obsahovat; plyn se v tomto stavu nazývá sytý a teplota, při níž je plyn vodní parou nasycen, je tzv. rosný bod (DP, Dew point)
\item Relativní vlhkost plynu $\varphi[\%] = \frac{\Phi'}{\Phi''}100 = \frac{p'}{p''}100$, 
kde $p'$ je parciální tlak vodní páry a $p''$ analogicky parciální tlak syté vodní páry.
\end{itemize}
\subsection{Psychrometrická metoda}
Základem psychrometru jsou dva teploměry - suchý a mokrý. Suchý teploměr měří teplotu vzduchu, mokrý teploměr měří teplotu $t_m$, protože je stále zvlhčován vodou vzlínající tkaninou, kterou je nádobka obalena. Vzduch proudí kolem mokrého teploměru, ochlazuje se a tím odvádí výparné teplo. Spotřebovanému teplu pak odpovídá snížená teplota mokrého teploměru $t_m$ . Rozdíl $t – t_m$ se nazývá psychrometrický rozdíl. Platí vztah 
\begin{eqnarray}
t – t_m = \frac{p_m''-p'}{Ap},
\end{eqnarray}
pro rychlosti proudící tekutiny větší než $2m/s$ platí $A = 6.56\cdot 10^{-4}K^{-1}$. $p_m'' [Pa]$ je maximální parciální tlak syté vodní páry při teplotě mokrého teploměru $t_m$, $p'' [Pa]$ je maximální parciální tlak syté vodní páry při teplotě suchého teploměru $t$ a $p [Pa]$ je barometrický tlak. Používá se psychometrická tabulka kde podle teploty a rozdílu teplot vyčteme relativní vlhkost.
\subsection{Senzory vlhkosti pro elektronické vlhkoměry}
Používají se zejména rezistivní a kapacitní senzory. 
\subsection{Rezistivní senzory}
Vlhkost ovlivňuje odpor mezi elektrodami (porézní film mezi elektrodami adsorbuje vodní páru a tím se mění jeho vodivost). Senzory jsou levné, ale velmi závislé na teplotě. Odpor je typicky stovky $k\Omega$ pro vlhkost okolo 10\% až stovky $\Omega$ při 95\%.
\subsection{Kapacitní senzory}
Podobné rezistivním, ale vlhkostí ovlivňována není vodivost materiálu mezi elektrodami ale její permitivita. Změna kapacity je typicky okolo $0.5pF$ na procentní bod relativní vlhkosti, závislost je lineární a málo ovlivňována teplotou. 
\subsection{RS-485}
Sériová sběrnice RS-485 používá diferenční signalizaci pomocí páru dvou vodičů
označovaných např. jako D+, D- nebo A a B. Jako fyzická vrstva se používá kroucená dvojlinka, twisted pair. Stejně jako u RS-232 i v tomto případě je nutná zemní, referenční úroveň (0V, „GND“). Při menších nárocích (na krátkou vzdálenost, nízká rychlost) je však možné dedikovaný zemní vodič nahradit společnou zemí mezi zařízeními (ukostření, ochranné vodiče na obou stranách).
Při komunikaci platí že $A = ~B$ -> odolnost vůči souhlasnému rušení (vyhodnocuje se $A-B$, tedy pokud rušení je $C$ pak teoreticky $(A+C) - (B+C) = A-B$).